## 啟動社群研討會

### 成為凝結核動機

多年來與 PyCon Taiwan 中，扮演大大小小凝結核角色的夥伴交流，我歸納一些常見成為的動機如下。

- 找人一起寫程式
- 讓其他人告訴自己更多東西
- 相對較少利益衝突下與人合作共事的革命情感
- 社群可以是各種管理或技術上實驗性的環境
- 增加弱連結的數量

「想認識更多人」是一個常見的、有機會可以是認知盲點的動機，當我收到這類概念時，我自己偏向歸類於「這位夥伴還沒有想好他幹麻想認識更多人」。這概念與明確地認知到「單純增加弱連結數量」的夥伴往往有一個明確的差異：前者在日後有機會浮現其他更具體的動機、或是參與度相對較低（並且在半年到一年內就會淡出），後者則是沒有過多的期待，而會有明確的參與強度與較長期的參與。

實務運作上，不一定每個人都對自己的動機與信件非常清楚，有時候直覺佔比也相當高；這類情境就會伴隨著社群中資深參與者「推坑」這些夥伴的現象出現。好的「推坑」能夠協助對方發現與確立適合對方自己的事情、心情與信念，不好的「推坑」往往變成使用某種同儕壓力或情感勒索的方式半強迫對方付出，這是組織社群的大忌，短期內或許營造出人力變多的假象，長期來說有產出品質不好的活動成果與人員流失的可能。

### 邀請核心夥伴
